\chapter{関連研究}
%または
%\chapter{菌類}

複数のスマートデバイスで複数のユーザにサービスを提供するシステムとして，
位置情報を利用した携帯端末への音声情報配信がある．
このようなサービスは，
ユーザ情報を取得し共有するための
個人を対象としたサービスであり，集団を対象とはせず，
端末間の通信で実空間に刺激を形成するものでもない．

- 河越嵩介，神場知成，田中二郎．位置情報を利用した携帯端末への音声情報配信，
情報処理学会第76回全国大会，4ZA-2，2014.

\section{マルチチャンネルスピーカ}

これまでの多チャンネルスピーカによる音場再現手法としては，
波面合成法(WFS: wave field synthesis)，
高次アンビソニックス法(HOA: higher order Ambisonics)，
境界音場制御法
などが知られている．
また，
パラメトリックスピーカを用いて特定の場所に音像を定位する手法がある．
これらの手法はどれも特殊な機器と特別な設定が必要であり，
公共空間への導入が困難である．

- Berkhout, Augustinus J., Diemer de Vries, and Peter Vogel. "Acoustic control by wave field synthesis." The Journal of the Acoustical Society of America 93.5 (1993): 2764-2778.
- Daniel, Jérôme. "Spatial sound encoding including near field effect: Introducing distance coding filters and a viable, new ambisonic format." Audio Engineering Society Conference: 23rd International Conference: Signal Processing in Audio Recording and Reproduction. Audio Engineering Society, 2003.
- Ise, Shiro. "A principle of sound field control based on the Kirchhoff-Helmholtz integral equation and the theory of inverse systems." Acta Acustica united with Acustica 85.1 (1999): 78-87.
- 青木茂明，清水一博，伊藤昂輝．パラメトリックスピーカを用いた再生時の音像定位．信学技報 EA研究会，vol.114，no.423, pp.33--38, 2015.

\section{アドホックマイクロホンアレイ}

これまで，端末間同期手法に関して，
音の発信を利用したスマートフォンアレイの機器位置推定や
音の発信を利用したキャリブレーションに基づくアドホックマイクロホンアレイによる音源位置推定がある．
マイクロホンアレイは複数スマートデバイスのマイクロホンで取得した多チャネル信号を処理し，音源位置推定，音源分離などを行う．
これはスマートデバイスでアレイ処理をする点においては似ているが，
本研究ではスピーカアレイを構築するために相対位置推定や同期を行うためのマイクロフォンの利用という点で異なる．

- 柴田一暁, 小野順貴, 亀岡弘和. 音の発信を利用したスマートフォンアレイの機器位置推定. 音講論 (秋), pp.591--592, 2013.
- 柴田一暁, 小野順貴, 亀岡弘和. 音の発信を利用したキャリブレーションに基づくアドホックマイクロホンアレイによる音源定位. 音講論 （春）, pp. 707--710，2014.


\section{パルス圧縮手法}
また，先の手法は音による位置測定における測距パルスに
時間引き伸ばしパルス(Time Stretched Pulse:TSP) を使用している．
これは音響測定におけるインパルス応答を測定するための信号であり，
継続時間の長いTSPは相関結果のサイドローブが大きくなるため距離を測定するための信号としては不適当であるという問題がある．

- N. Aoshima, Computer-generated pulse signal applied for sound measurement, J. Acoust. Soc. Am., vol.69, no.5,1484--1488, 1981.


\section{本研究のスタンス}
以上をまとめると，
スマートデバイスを用いた情報提供システムには，個人向けの研究が目立つ．
また，複数端末を用いてマイクロホンアレイを構築する研究は存在するが，複数端末を用いてのスピーカアレイを構築する手法は比較的未開拓分野と言える．
そして，複数のスマートデバイスを用いて実空間内の複数の人間に働きかける，という本研究のシステムは，
今後さらに生活空間にスマートデバイスが普及することを考えると，
パラコミュニケーションを実現する手段としても重要であると言える．


%\section{菌類とは}
%\section{細菌類とは}
%\section{納豆菌とは}
%\section{納豆菌の既知の効能}
%\section{本研究のスタンス}
